\difficulty{3}
Геолог отправился на моторной лодке из базового лагеря вверх по реке. Из-за отсутствия связи с лагерем он через каждые $\Delta t = 0{,}5$~часа бросал в воду пронумерованные по порядку бутылки с информацией о своей экспедиции (через полчаса после отправления~--- первую, через час вторую и т. д., вплоть до возвращения в лагерь). В первое время после начала экспедиции эти бутылки вылавливали в лагере через каждые $\Delta T = 1{,}5$~часа. На определённом расстоянии $X$ от лагеря геолог быстро закрепил в русле автоматический анализатор химического состава воды, опустил в воду очередную бутылку и отправился в обратный путь, не изменяя режима работы лодочного мотора. На обратном пути он продолжил каждые полчаса бросать в воду пронумерованные бутылки. В какой-то момент он заметил, что шестнадцатая бутылка оказалась опущенной в реку рядом с восьмой, и от этого места до лагеря оставалось проплыть $L = 4\unit{км}$. Определите:
\begin{enumtask}
	\item скорость течения реки $v_\text{т}$;
	\item скорость лодки в стоячей воде $v_\text{л}$;
	\item длительность $T$ всей экспедиции геолога от отправления до возвращения в базовый лагерь.
	\item На каком расстоянии $X$ от лагеря геолог закрепил прибор?
	\item Через какой промежуток времени $\Delta \tau$ приплывали в лагерь бутылки, отправленные геологом на обратном пути?
	\item Через какое время после начала экспедиции в лагере выловили последнюю бутылку и какой у неё был номер?
	\item Каков номер бутылки, которая приплыла в лагерь одновременно с геологом?
\end{enumtask}
\answer{
\begin{enumtask}
	\item $v_\text{т} = 1\unit{км/ч}$;
	\item $v_\text{л} = 3\unit{км/ч}$;
	\item $T = 9\unit{ч}$;
	\item $X = 12\unit{км}$;
	\item $\Delta \tau = 1{,}5\unit{ч}$;
	\item номер бутылки $12$, через $18\unit{ч}$;
	\item номер бутылки $6$.
\end{enumtask}
}
\tags{8, регион, кинематика, сложение скоростей}